[
  {
    "id": "ancienregime_quiz_001",
    "theme": "ancienregime",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quelle est la devise de la République ?",
    "answers": [
      { "id": "libegafra", "label": "Liberté, Égalité, Fraternité" },
      { "id": "libegasor", "label": "Liberté, Égalité, Sororité" },
      { "id": "trafampat", "label": "Travail, Famille, Patrie" },
      { "id": "dempaix", "label": "Paix et démocratie pour tous" },
      { "id": "dempeuple", "label": "Démocratie, par et pour le Peuple" },
      { "id": "unijussol", "label": "Unité, Justice, Solidarité" }
    ],
    "correct": ["libegafra"],
    "explanation": "La devise de la France est \"Liberté, Égalité, Fraternité\" depuis la Seconde République en 1848. Cette devise est née pendant la Révolution de 1789, où \"Liberté et Égalité\" sont apparues d\'abord."
  },
  {
    "id": "ancienregime_quiz_002",
    "theme": "ancienregime",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Sous l\'ancien régime, quel était le régime politique de la France ?",
    "answers": [
      { "id": "monabs", "label": "Monarchie absolue" },
      { "id": "dempar", "label": "Démocratie participative" },
      { "id": "dicpop", "label": "Dictature populiste" },
      { "id": "moncon", "label": "Monarchie constitutionnelle" },
      { "id": "olnob", "label": "Oligarchie aristocratique" },
      { "id": "ploutvin", "label": "Ploutocratie vindicative" }
    ],
    "correct": ["monabs"],
    "explanation": "France a vécu dans une monarchie absolue jusqu\'à la Révolution de 1789. La monarchie est le gouvernement d\'un roi. La monarchie est absolue quand le roi concentre tous les pouvoirs."
  },
  {
    "id": "ancienregime_quiz_003",
    "theme": "ancienregime",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quand la monarchie absolue a-t-elle cessé en France ?",
    "answers": [
      { "id": "rev1", "label": "1789" },
      { "id": "rev2", "label": "1792" },
      { "id": "rev5", "label": "1715" },
      { "id": "rev3", "label": "1848" },
      { "id": "rev4", "label": "1830" }
    ],
    "correct": ["rev1"],
    "explanation": "La Révolution française a démarré avec la convocation des États généraux (le clergé, la noblesse et le tiers état) par le roi. Le 17 juin 1789, le tiers état a proclamé l\'Assemblée nationale, mettant ainsi fin à la monarchie absolue."
  },
  {
    "id": "ancienregime_quiz_004",
    "theme": "ancienregime",
    "level": "VID",
    "type": "multi",
    "question": "Quel pouvoir le roi de France avait-il ?",
    "answers": [
      { "id": "legi", "label": "Législatif" },
      { "id": "exec", "label": "Exécutif" },
      { "id": "judi", "label": "Judiciaire" },
      { "id": "appro", "label": "Approbatif" },
      { "id": "asso", "label": "Associatif" },
      { "id": "deduc", "label": "Déductif" },
      { "id": "coer", "label": "Coercitif" },
      { "id": "sompt", "label": "Somptuaire" },
      { "id": "funer", "label": "Funéraire" }
    ],
    "correct": ["legi","exec","judi"],
    "explanation": "Sous la monarchie absolue, les trois pouvoirs législatif (faire les lois), exécutif (les faire appliquer) et judiciaire (juger les manquements aux lois) étaient concentrés dans la seule personne du roi."
  },
  {
    "id": "ancienregime_quiz_005",
    "theme": "ancienregime",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Qu\'est-ce qui donnait au roi sa légitimité ?",
    "answers": [
      { "id": "droitdiv", "label": "Le droit divin" },
      { "id": "droitain", "label": "Le droit d\'aînesse" },
      { "id": "election", "label": "L\'élection par l\'Assemblée" },
      { "id": "etgener", "label": "La désignation par les États Généraux" },
      { "id": "sucdyn", "label": "La succession dynastique" }
    ],
    "correct": ["droitdiv"],
    "explanation": "Sous l\'Ancien Régime, la personne du roi était sacrée : il était roi \"de droit divin\", ce qui en faisait le représentant de Dieu sur Terre. Désigné par Dieu pour gouverner la France, sa légitimité ne pouvait pas être contestée."
  },
  {
    "id": "ancienregime_quiz_006",
    "theme": "ancienregime",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "En France, le roi était de religion~:",
    "answers": [
      { "id": "catho", "label": "Catholique" },
      { "id": "protest", "label": "Protestante" },
      { "id": "ortho", "label": "Orthodoxe" },
      { "id": "angli", "label": "Anglicane" },
      { "id": "musul", "label": "Musulmane" },
      { "id": "boud", "label": "Bouddhiste" },
      { "id": "juive", "label": "Juive" }
    ],
    "correct": ["catho"],
    "explanation": "Pendant longtemps, le catholicisme a été quasiment la seule religion en France, et c\'était la religion du roi. Le protestantisme, apparu au 16e siècle, est resté minoritaire. La population juive sous l\'Ancien Régime ne dépassait pas 1 pour cent du total."
  },
  {
    "id": "ancienregime_quiz_007",
    "theme": "ancienregime",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "En France le monarque était de droit~:",
    "answers": [
      { "id": "div", "label": "divin" },
      { "id": "quat", "label": "quatrain" },
      { "id": "rom", "label": "romain" },
      { "id": "amer", "label": "américain" },
      { "id": "just", "label": "justinien" },
      { "id": "ram", "label": "ramequin" }
    ],
    "correct": ["div"],
    "explanation": "Sous la monarchie absolue, le roi était \"de droit divin\", ce qui lui conférait une légitimité absolue, en tant que représentant de Dieu sur Terre."
  },
  {
    "id": "ancienregime_quiz_008",
    "theme": "ancienregime",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel évènement a provoqué la chute de la monarchie en 1789 ?",
    "answers": [
      { "id": "revo", "label": "La Révolution" },
      { "id": "louis", "label": "La mort de Louis XIV" },
      { "id": "napo", "label": "La défaite de Napoléon" },
      { "id": "demo", "label": "L\'invention de la démocratie" },
      { "id": "sorc", "label": "La chasse aux sorcières" },
      { "id": "peste", "label": "Une épidémie de peste" }
    ],
    "correct": ["revo"],
    "explanation": "La Révolution française démarre avec la convocation des États généraux (le clergé, la noblesse et le tiers état) par le roi. Le 17 juin 1789, le tiers état proclame l\'Assemblée nationale et met fin à la monarchie absolue. En septembre 1792, le roi est destitué et la République proclamée."
  },
  {
    "id": "ancienregime_quiz_009",
    "theme": "ancienregime",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Quel roi de France incarne le mieux la monarchie absolue ?",
    "answers": [
      { "id": "xiv", "label": "Louis XIV" },
      { "id": "xiii", "label": "Louis XIII" },
      { "id": "ix", "label": "Saint-Louis" },
      { "id": "napo", "label": "Napoléon" },
      { "id": "xviii", "label": "Louis XVIII" },
      { "id": "xvi", "label": "Louis XVI" }
    ],
    "correct": ["xiv"],
    "explanation": "Le roi qui incarne le mieux la monarchie absolue est Louis XIV. Son règne de 72 ans a été le plus long de l\'histoire. À la mort du cardinal Mazarin qui gouvernait jusque là avec sa mère Anne d\'Autriche, Lousi XIV a décidé, à seulement 22 ans, d\'assumer seul le pouvoir, en devenant le Roi-Soleil."
  },
  {
    "id": "ancienregime_quiz_010",
    "theme": "ancienregime",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Comment les rois de France étaient-ils désignés ?",
    "answers": [
      { "id": "here", "label": "par hérédité" },
      { "id": "elec", "label": "par une élection" },
      { "id": "accl", "label": "par acclamation" },
      { "id": "incli", "label": "par inclination" },
      { "id": "divi", "label": "par droit divin" },
      { "id": "una", "label": "par unanimité" }
    ],
    "correct": ["here"],
    "explanation": "La transmission dynastique de la royauté se faisait par hérédité : à la mort du roi, son successeur légitime était le plus âgé de ses fils vivants, ou l\'aîné de ses petits-fils. Le successeur de Louis XIV était son arrière-petit-fils Louis XV."
  },
  {
    "id": "ancienregime_quiz_011",
    "theme": "ancienregime",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Qui représentait Dieu en France ?",
    "answers": [
      { "id": "roi", "label": "le roi" },
      { "id": "pape", "label": "le pape" },
      { "id": "ever", "label": "l\'évêque de Reims" },
      { "id": "arpar", "label": "l\'archevêque de Paris" },
      { "id": "sacr", "label": "le sacristain des Tuileries" },
      { "id": "abb", "label": "l\'abbesse du Louvre" }
    ],
    "correct": ["roi"],
    "explanation": "Le roi étant \"de droit divin\", il était le représentant de Dieu sur Terre, et donc n\'était soumis à aucune autre autorité, même pas celle du pape, pourtant chef de la chrétienté."
  },
  {
    "id": "ancienregime_quiz_012",
    "theme": "ancienregime",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Le pouvoir législatif est celui de :",
    "answers": [
      { "id": "vote", "label": "faire voter les lois" },
      { "id": "legit", "label": "assurer la légitimité du gouvernement" },
      { "id": "elec", "label": "organiser les élections législatives" },
      { "id": "exe", "label": "faire exécuter les lois" }
    ],
    "correct": ["vote"],
    "explanation": "Le pouvoir législatif est chargé de voter la loi, de gérer le budget de l\'État, et, selon les pays, de contrôler l\'action du pouvoir exécutif et judiciaire. "
  },
  {
    "id": "ancienregime_quiz_013",
    "theme": "ancienregime",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Le pouvoir exécutif est celui de :",
    "answers": [
      { "id": "appli", "label": "faire appliquer la loi" },
      { "id": "exec", "label": "exécuter les condamnés" },
      { "id": "just", "label": "rendre la justice" },
      { "id": "poli", "label": "recruter des policiers" }
    ],
    "correct": ["appli"],
    "explanation": "Le pouvoir exécutif est chargé de gérer la politique courante de l\'État et d\'assurer l\'application de la loi élaborée par le pouvoir législatif. "
  },
  {
    "id": "ancienregime_quiz_014",
    "theme": "ancienregime",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Le pouvoir judiciaire est celui de :",
    "answers": [
      { "id": "justi", "label": "rendre la justice" },
      { "id": "gouv", "label": "gouverner de façon judicieuse" },
      { "id": "jugpres", "label": "juger le Président" },
      { "id": "nomm", "label": "nommer les juges" }
    ],
    "correct": ["justi"],
    "explanation": "Le pouvoir judiciaire est celui de rendre la justice. Il contrôle l\'application de la loi et sanctionne son non-respect. Ce pouvoir est confié aux juges et aux magistrats, qui se fondent sur les textes de lois pour prendre des décisions. "
  },
  {
    "id": "ancienregime_quiz_015",
    "theme": "ancienregime",
    "level": "VID",
    "type": "single",
    "question": "Sous l'Ancien Régime, la majorité des Français étaient~:",
    "answers": [
    { "id": "catho", "label": "catholiques" },
    { "id": "protest", "label": "protestants" },
    { "id": "ortho", "label": "orthodoxes" },
    { "id": "musul", "label": "musulmans" },
    { "id": "boud", "label": "bouddhistes" },
    { "id": "juive", "label": "juifs" }
    ],
    "correct": ["catho"],
    "explanation": "Pendant longtemps, le catholicisme a été quasiment la seule religion en France, et c\'était la religion du roi. Le protestantisme, apparu au 16e siècle, est resté minoritaire, et a été combattu par le pouvoir royal. La population juive sous l\'Ancien Régime ne dépassait pas 1 pour cent du total."
  }
]
